%  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
%
%                                                               Análisis de Resultados
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

\Chapter{Análisis de resultados}

Como resultado inicial se puede establecer el \emph{brief} ganador; este induce creatividad y no limita el rango de respuestas posibles relacionadas a tecnología. Al observar los seis \emph{briefs} planteados, todos establecen una pregunta. Sin embargo, para la elección correcta se buscó que la pregunta plasmará la razón de uso de tecnología en salud. Por ejemplo, el primero contiene la pregunta ``¿es posible alcanzar el diseño de innovaciones en el área hospitalaria, aumentando la eficiencia, costo e impacto sobre este sector?''. Esta pregunta limita las ideas de diseño a un sí o no. Por otra parte, en el segundo, la pregunta es ``¿cómo  podemos acelerar el proceso de atención en los hospitales, de tal forma que mejoremos la relación que existe entre el médico, paciente y el hospital?''. Tampoco puede ser utilizada porque limita a que la investigación mejore específicamente el proceso de atención en los hospitales. En realidad por medio de la metodología se debía de llegar a descubrir las necesidades a suplir. Este análisis puede ser realizado para los 6 y se llega a que el sexto \emph{brief} es el más indicado. \\

Como siguiente punto, en la fase de \emph{benchmarking}, los resultados de los productos encontrados fueron variados y cada uno se encuentra dirigido a un área de interés distinta. \emph{¿En qué benefició esto a los integrantes?} en todo momento se tenía una amplia visión de las soluciones tecnológicas que ya existen para el área de salud. Durante todas las fases fue posible tener el conocimiento presente que permitió que las ideas y planteamientos a realizar introdujeran a la creatividad e innovación. En la Figura \ref{fig:res-benchmarking}, es posible observar que actualmente existen bastantes soluciones tecnológicas en relación a la atención hospitalaria. Es aquí en donde entró el beneficio de la metodología que se aplicó, ya que a partir de estos descubrimientos se trató de encontrar \emph{¿de qué forma se podía presentar una solución que va acorde a la población guatemalteca y a las necesidades que posee?}. Esto permitió la redacción del siguiente punto, que fueron las entrevistas semi-estructuradas.\\

La cantidad de codificaciones obtenidas en la fase de investigación fue elevada (112), este resultado era esperado ya que la metodología se encontraba en una fase de divergencia. De las entrevistas realizadas a los 7 perfiles la mayor parte provino de los médicos con un 62\% (Cuadro \ref{tab:resultados-num_entrevistador}). Se resalta que la cantidad de codificaciones obtenida por persona entrevistada, dependía de qué tanta información relevante comunicaba el entrevistado. Es por ello que se puede observar que a pesar que se entrevistó la misma cantidad de personas en el perfil de encargado del paciente y administrativo, la cantidad de codificaciones es divergente. De estas entrevistas se generaron las codificaciones que abstraen lo más importante.\\

En total se encontraron 12 temas generales que la mayoría de perfiles entrevistados abarcaron, dejando solamente 2 codificaciones sin tema. El que más resaltó fue el de los procesos que se realizan en el hospital. Era el que tenía más codificaciones por parte de los perfiles, resultado razonable porque todos se veían involucrados en estos procesos. Por otro lado, el tema con menor cantidad de codificaciones fue el de las citas con un total de 5 codificaciones. Posiblemente porque involucra directamente al perfil de encargado del paciente del cual sólo se entrevistó a 1 persona.\\

En total se obtuvieron 26 \emph{insights} y 13 oportunidades (Cuadro \ref{tab:res-sintesis-num}). El tema del expediente fue el que más resultados presentó, con 16\% \emph{insights} y 22\% oportunidades. Claramente demuestra la necesidad existente de la mejora del manejo de los expedientes en los hospitales públicos. Desafortunadamente, existen obstáculos que impiden el avance tecnológico, porque legalmente debe existir en físico. 

Como se observa en la Figura \ref{fig:hospitales}, la problemática que presentaban los tres hospitales era muy parecida. Sin embargo, el hospital Roosevelt era el que se veía más afectado por la falta de tecnología. Es por ello que se decidió terminar el proyecto en tal hospital, ya que los beneficios que se podrían brindar serían mayores.\\

Siguiendo esta línea, los problemas que más resaltaban en los tres hospitales fueron:
\begin{itemize}
\item \textbf{Expediente físico:} Este se consideró crítico porque ninguno de los hospitales tenía el expediente completamente digitalizado y contaban con un archivo físico que no cumplía con los estándares de seguridad.
\item \textbf{Pérdida de datos del expediente:} Debido a la utilización del expediente físico, la pérdida de expedientes de pacientes era un caso común. Es necesario mencionar que a la hora de la pérdida, se creaba un nuevo expediente para el paciente y este perdía todo su historial médico.
\item \textbf{Comunicación intrahospitalaria no formal:} Ya que esta comunicación entre los miembros del hospital era una práctica común, el control de la información que se trasladaban no quedaba registrado en ninguna parte. Por lo tanto, si era necesario trasladar la información a varias personas, esto se debía de realizar de forma oral. Ocasionando la pérdida de datos importantes y afectando la atención hospitalaria del paciente.\\
\end{itemize}


Después de haber establecido los módulos individuales a trabajar, cada integrante del equipo comenzó a diseñar sus prototipos de baja fidelidad. Para el módulo de información al paciente, se desarrollaron 3 prototipos cada uno con distinto medio de comunicación. Todos seguían la misma historia de usuario, pero enviaban los recordatorios ya sea por SMS, llamadas o el uso de una aplicación móvil.\\

En el Cuadro \ref{tab:sms-externo}, se identifica que la llegada del paciente al hospital no estaba correctamente explicada en el \emph{storyboard}. Debido a que no se especificaban las horas que el paciente debe esperar para ser atendido, a pesar de que se le cita a una hora temprana. Además, el contenido del SMS con información de la medicina, no fue aprobado por el médico. La razón, fue que no se puede establecer una hora específica en la que se le puede recordar sobre su medicamento, ya que cada paciente comienza a distinta hora su tratamiento.\\

En cuanto a las validaciones realizadas para el \emph{storyboard} del tema IVR, se identificó que la mayoría criticaba que era muy probable que no contestaran la llamada, o que se podía dar el caso en que alguien más contestara la llamada por ellos Cuadro \ref{tab:ivr-externo}. Adicionalmente, 2 pacientes indicaron que la información de las llamadas no quedaba guardada en ninguna parte del celular, por lo que no les parecía un método seguro.\\ 

De la misma forma se validó el contenido de la historia del paciente haciendo uso de una aplicación móvil, pero los resultados en estas iteraciones no fueron satisfactorias. Ya que la mayoría de entrevistados no logró comprender el concepto de una aplicación móvil (Cuadro \ref{tab:app-externo}). En las 3 validaciones, se le preguntó a cada persona con cuál de los \emph{storyboards} se sentía más identificado. El resultado fue que la mayoría prefiere la información por SMS ya que no necesitan acceso a Internet, cualquier celular cuenta con esta tecnología, y lo más importante es que pueden revisar todas las veces que requieran el contenido del recordatorio.\\

Parte de la metodología era realizar validaciones con los usuarios presentándoles los \emph{storyboard}, para profundizar en este aspecto se redactó una entrevista semi-estructurada. Las preguntas del cuadro \ref{tab:entrev-comm-pg} están enfocadas a sondear la disponibilidad de varios medios de comunicación para los pacientes. En la primera pregunta se observa quizá paradójicamente que la distribución de teléfonos inteligentes y no inteligentes es bastante similar, con una pequeña ventaja en porcentajes para los teléfonos no inteligentes. Sin embargo, la tendencia principal demuestra una cosa: sin importar el grado de sofisticación de su teléfono, los pacientes de hospitales público los usan principalmente para llamadas. Las preguntas 2 y 3 tienen mayor porcentaje de uso en llamadas; la pregunta 4 muestra que la mayoría de las veces los pacientes responden a sus llamadas en cuanto las reciben, y las preguntas 5 y 6 colocan a las llamadas como un medio predominante de repuesta (en la pregunta 6 está por debajo de SMS, pero no por mucho y si se considera que es en respuesta a un SMS, es un número bastante grande). La pregunta 10 resume esta situación: 72\% de los pacientes entrevistados usan su teléfono principalmente para llamadas.\\

La correlación entre la distribución de las respuestas para las preguntas 2 y 8 podría indicar que las personas que tienen acceso a internet (60\%) lo usan para conseguir información, mientras que el otro 40\% se distribuye entre salir a preguntar, llamar y otros; esto también podría llevarnos a pensar que aunque los pacientes usen sus teléfonos principalmente para llamadas, no las usan para conseguir información.\\

La pregunta 9 no se incluyó entre los resultados por errores de método, y porque sus resultados, aunque ilustrativos, no permitían marcar una tendencia con los errores mencionados.\\

Los cuadros \ref{tab:entrev-comm-ns} y \ref{tab:entrev-comm-ss} tenían por objetivo conocer el uso que los pacientes le dan a sus teléfonos móviles, y encontrar el medio de comunicación más usual para ellos; así, incurrir en poco o nulos costos de adaptación. Se puede observar que los pacientes utilizan los métodos tradicionales en gran mayoría: los usuarios de teléfonos no inteligentes no les dan otros usos más que los tradicionales, e incluso los usuarios de teléfonos inteligentes prefieren recibir llamadas y mensajes a otro tipo de aplicaciones. El hecho de que la segunda respuesta más predominante entre los usuarios de smartphone es que no tienen otras aplicaciones de comunicación también es un aspecto que podría señalar una conducta importante: incluso cuando su teléfono es muy avanzado, los usuarios conservan el uso tradicional de sus teléfonos.\\

La tabla \ref{tab:entrev-comm-ai}, cuyo objetivo era sondear los hábitos de los pacientes en la web, muestra que estos son casi inexistentes: Más del 50\% de los pacientes no tienen ni correo electrónico ni redes sociales. Y los que sí tienen casi no los utilizan (al menos no con el objetivo de obtener información potencialmente benéfica): Solo 4\% usan su correo para inscribirse en sitios web, solo 8\% visitan páginas web de los negocios que frecuentan y solo 12\% visitan las redes sociales de los negocios que frecuentan. El uso concreto que les dan a las redes sociales no fue parte de las preguntas, y podría ser explorado en otros estudios; sin embargo, la situación actual sí está claramente ilustrada: el internet no es usado con fines comerciales.\\

El cuadro \ref{tab:entrev-comm-ri} buscaba información sobre tendencias en los medios que los pacientes empleaban para recordar información relevante relacionada con su historial médico. Los dos métodos principales eran: a) la memoria (33.4\% en la pregunta 1, 42.9\% en la pregunta 2 y 47.8\% en la pregunta 3), y el carnet médico (37.5\% en la pregunta 1 y 29\% en la pregunta 2). Es interesante observar que el carnet no aparecía como opción en la pregunta 3, y que el segundo lugar lo tomaban las alarmas en el celular. Aunque no se puede concluir que todas las personas que prefirieron el carnet en las primeras dos preguntas recurren al celular en su ausencia, podría ser conveniente explorar las motivaciones por las que los pacientes eligen medios distintos para recordar cosas que a primera vista pueden parecer similares. También podrían investigarse las razones por que las medicinas no son parte del carnet, en caso de que este pudiera usarse para recordar información en ciertos casos (aunque el módulo de información al paciente busca solventar esta situación).\\

Con todos estos datos recopilados y las validaciones de usuario, se decidió que los prototipos de mediana fidelidad se iban a realizar en base al \emph{storyboard} de SMS. Entonces, se realizó una búsqueda de todas las plataformas que ofrecieran el servicio de mensajería y que fueran de código abierto. Como resultado se encontraron 4 plataformas (Cuadro \ref{tab:open-mhealth}) que cumplían con la funcionalidad de enviar SMS, pero la plataforma ganadora fue FrontlineSMS. Las razón principal es que no necesita de acceso a Internet, se invierta sólo 1 vez en el módem GSM, y mensualmente solamente se necesita el pago de un plan ilimitado de mensajes de texto (Cuadro \ref{tab:precios}).\\ \\ \\

\begin{table}[ht]
	\caption{Precio de un plan ilimitado de mensajes de texto por operadora.}
	\label{tab:precios}
	\centering
	\begin{tabular}{l | c}
		\hline
		Operadora & Precio por mes \\
		\hline
		\hline
		Claro &  Q.120.00\\
		Tigo & Q.199.00 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}

¿Qué requiere más gastos: invertir en la implementación de la plataforma FrontlineSMS, o en repetir todos los procesos que se realizan por paciente que no asiste a sus citas y no sigue instrucciones?. La implementación de la plataforma FrontlineSMS requiere el acceso a una computadora, la cual el hospital ya posee. Entonces, debe realizar aproximadamente una inversión inicial de Q499.00 por el plan de mensajes más el precio del módem. Luego, tendría que quedarse con un gasto mensual de Q.199.00 si se elige la operadora Tigo. Si se compara este precio, con todo lo que conlleva que un paciente no esté informado sobre el proceso que se le da en el hospital. Definitivamente es viable que se invierta en una plataforma como lo es FrontlineSMS.

 












