%  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
%
%                                                              Conclusiones
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\Chapter{Conclusiones}

\begin{itemize}

\item Es claro que existen ya millones de herramientas que han sido creadas para el área de salud, pero \emph{¿cuántas de estas se adaptan al sector público de Guatemala?}. La innovación de este trabajo fue establecer el diseño del sistema en base a las necesidades identificadas directamente en Guatemala. 

\item A partir de la investigación realizada hasta la fase de exploración, fue posible encontrar las cinco áreas de necesidad que presentaban los hospital en estudio.

\item Se generó un prototipo refinado según la metodología de \emph{design thinking}, haciendo uso de la tecnología necesaria para mejorar la atención que reciben los pacientes en los hospitales públicos de Guatemala. Todo ello a partir del recorrido completo de la metodología durante un período de 10 meses.

\item Se diseñó un sistema de información, que establece una comunicación que va desde el hospital hacia el paciente. Utilizando como canal de comunicación entre ellos el servicio de mensajería corta el cual todos los teléfonos móviles poseen. 

\item Se diseñó un sistema de información, que establece una comunicación que va desde el hospital hacia el paciente. Utilizando como canal de comunicación entre ellos el servicio de mensajería corta el cual todos los teléfonos móviles poseen. 

\item El presente trabajo no sólo propone al área de salud pública de Guatemala tecnologías de bajos recursos, sino que provee a la comunidad de desarrolladores el diseño de un prototipo que integra las plataformas OpenMRS y FrontlineSMS.
\end{itemize}