%  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
%
%                                                               Marco Teórico
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\part{Marco Teórico}
\
\chapter{Algunas teorías sobre la elección de carreras}
Diversos estudios han tratado de analizar los factores que inciden en la elecci\'{o}n de carreras por parte de las personas, tomando en cuenta aspectos propios de las personas que generan atracci\'{o}n o inclinaci\'{o}n hacia cierto campo o \'{a}rea profesional, dando como resultado interesantes observaciones y an\'{a}lisis que permitir\'{a}n guiar de mejor forma este trabajo de investigaci\'{o}n. Resulta interesante, entonces, conocer teor\'{\i}as como la de \textbf{Roe, Holland, Super y Ginzberg, Ginsburg, Axelrad y Herma}, con el fin de tener un concepto previo m\'{a}s enriquecido antes de proseguir con el proceso investigativo. \\

\section{Teor\'{\i}a de Roe sobre la influencia de la personalidad en la elecci\'{o}n de carreras}
Esta teor\'{\i}a sostiene que la conducta vocacional está relacionada explícitamente con los factores genéticos y las primeras experiencias infantiles de la persona (Roe, 1964. En Osipow, 1990). Según Roe, las personas traen codificado en los genes una manera de gastar sus energías de manera correcta. Esto produce que la persona desarrolle las características y las habilidades especificadas en sus genes. Entonces, al combinarse dichos factores genéticos con las experiencias infantiles vividas por la persona, como el trato de los padres (cálido o frío), se desarrolla un modo de cumplir con sus necesidades básicas, siendo estas necesidades la autorrealización, autoestima, aceptación social, seguridad y las necesidades fisiológicas.\\

Este modo de cumplir con sus necesidades incide en el comportamiento de elecci\'{o}n de carrera. Seg\'{u}n Osipow (1990), la teor\'{\i}a de Roe intenta presentar de manera expl\'{\i}cita las relaciones entre los factores gen\'{e}ticos, el clima familiar y la conducta vocacional.\\

\section{Teor\'{\i}a de las carreras de Holland}
Seg\'{u}n Pereira (1997), Holland basa su teor\'{\i}a en la psicolog\'{\i}a diferencial, la cual observa a los individuos como producto de herencia y del ambiente. Dicha teor\'{\i}a dice que \textit{las personas pueden ser categorizadas en una de los siguientes tipos de personalidad: realista, investigador, social, convencional, emprendedor y artista, los cuales corresponden a los siguientes tipos de ambiente de trabajo: pr\'{a}ctico, de investigaci\'{o}n, social, convencional, de empresa y art\'{\i}stico} (Holland, 1971. En Pereira, 1997).\\

Pereira (1997) comenta que Holland toma en cuenta el tipo de personalidad de la persona y lo relaciona con los diferentes tipos de trabajo mencionados anteriormente. Y que las personas que trabajan con la misma ocupaci\'{o}n tienden a tener una personalidad similar, lo cual implica una historia de desarrollo personal similar. \\

La teoría de Holland es similar a la teoría de Roe, ya que ambos toman como un factor influyente la personalidad de la persona. En lo que las teor\'{\i}as divergen es en la manera en la que se desarrolla la personalidad del individuo. Para Roe la personalidad es el resultado de herencia, mientras que para Holland la personalidad depende del ambiente del individuo durante su desarrollo.\\

\section{Teor\'{\i}a de Ginzberg, Ginsburg, Axelrad y Herma}
Ginzber y sus compa\~{n}eros (Ginzber et al, 1951. En Pereira, 1997) catalogaron el desarrollo vocal como el resultado de la interacci\'{o}n de las siguientes variables: la realidad, la cantidad y calidad de educaci\'{o}n, los factores emocionales y de personalidad y los valores del individuo. \\

Para ellos la elecci\'{o}n vocacional era un proceso de varias elecciones en el transcurso del desarrollo personal de cada individuo. El cual finalizaba con la elecci\'{o}n de una vocaci\'{o}n. Este proceso lo dividieron en tres periodos (Pereira, 1997). El primero es la fantas\'{\i}a, etapa que termina a los 11 a\~{n}os. En este per\'{\i}odo se ignoran todos los factores para la selecci\'{o}n de vocaci\'{o}n, los ni\~{n}os fantasean con lo que quieren llegar a ser. El segundo es el tentativo, de 11 a 18 a\~{n}os. En este lapso de tiempo los individuos comienzan a reconocer las actividades en las que mejor se desenvuelven. Esta etapa es una antesala al \'{u}ltimo periodo. El \'{u}ltimo es el realista, de 18 a 24 a\~{n}os. En esta etapa se escoge el camino que se seguir\'{a} y se fundamentan metas a largo plazo. \\

En comparaci\'{o}n con las dos teor\'{\i}as analizadas previamente, esta teor\'{\i}a se diferencia en que la decisi\'{o}n de vocaci\'{o}n no ocurre como un \'{u}nico paso final, sino que se toma como un proceso. En las anteriores la decisi\'{o}n vocacional es un influido por la personalidad de la persona influido por las circunstancias que lo rodean.\\

\section{Teor\'{\i}a de Donald Super}
La teor\'{\i}a de Super se basa en la definici\'{o}n de \textquotedblleft orientaci\'{o}n vocacional\textquotedblright, el cual es:
\textit{El proceso de ayudar a la persona a desarrollar y aceptar una imagen integrada y adecuada de s\'{\i} mismo y de su rol en el mundo del trabajo, comprobar este concepto frente a la realidad y convertirla en realidad, con satisfacci\'{o}n para s\'{\i} mismo y para la sociedad} (Super, 1951. En Alzina, 1996).\\

La teor\'{\i}a de Super tiene un \'{e}nfasis en la influencia psicol\'{o}gica de la orientaci\'{o}n vocacional, ya que mezcla la dimensi\'{o}n personal y vocacional de la orientaci\'{o}n. Por ello, en esta teor\'{\i}a el individuo es considerado como un todo (Alzina, 1996).\\

Al igual que Ginzberg y sus colegas, Super toma la vocaci\'{o}n como un proceso. La diferencia entre estas dos teor\'{\i}as radica en que Super indica que las personas asumen diferentes papeles a lo largo de su vida, cambiando tambi\'{e}n los estilos de vida. Seg\'{u}n Super (1951. En S\'{a}nchez, 2014), \textit{la elecci\'{o}n vocacional es el producto de todas las experiencias en los diferentes papeles que se toman en el desarrollo personal del individuo.} Los roles que las personas toman se pueden clasificar en las siguientes etapas: crecimiento, exploraci\'{o}n, establecimiento, sostenimiento y declive. \\

\chapter{Factores incidentes en la elección de Carreras Universitarias}

Según José Mora (1856) la carrera universitaria es el periodo tiempo que se dedica a adquirir conocimientos de ciertas ciencias que posteriormente se utilizarán para ejercer una profesión. Las ciencias estudiadas en este periodo de tiempo varían de carrera en carrera. Por lo cual escoger una carrera universitaria implica decidir a qué dedicará una persona su vida. Este hecho provoca que esta decisión sea difícil.\\

Entonces, ¿qué factores inciden en que una persona escoja su carrera universitaria? Se han encontrado diversas teorías que responden a dicha pregunta. Las más sobresalientes se presentan a continuación.\\


\section{Remuneración}
La remuneración es toda retribución que percibe el hombre a cambio de un servicio que ha prestado con su trabajo. (Ponce, 1983) Por lo anterior, la remuneración es una de las razones por las que los individuos prestan servicios. ¿Cómo afecta la remuneración la elección de una vocación?\\

Según Fernández (1996), tener una buena remuneración radica entre las principales razones por las que un individuo selecciona su vocación. Sin embargo, Casares (2005) agrega que muchos estudiantes escogen una carrera equivocadamente para generar mucho dinero. Según él no hay ninguna carrera para dicho objetivo. Si bien es verdad que algunas carreras son mejor pagadas que otras, pero al ser revisados los niveles económicos de distintos profesionistas se encuentra que lo que tiene más peso son los intereses y las capacidades individuales (Casares, 2005). Por eso mismo se pueden encontrar personas que tienen una de las carreras que se creen que son mejor remuneradas con mal sueldo. Y de la misma manera, se pueden encontrar personas con una carrera que se cree mal pagada con una remuneración abundante.\\

Según Casares (2005) los jóvenes que escogen su vocación tomando en cuenta lo anterior corren dos peligros. El primero es que falle como profesionista por no tener los intereses ni las cualidades pertinentes a esa profesión. Y la segunda es que se vea frustrado al no lograr obtener la remuneración que lo llevó a tomar tal decisión.\\

Concluyendo esta sección, la remuneración puede ser en algunos casos un factor que influya en la decisión de qué vocación escoger. Sin embargo, es peligroso porque se puede llegar a fracasar en la vocación escogida.\\


\section{Influencia de los padres}
Los jóvenes estudiantes siempre tendrán que enfrentar el tener que elegir una vocación, la cual posiblemente será la carrera que los sostenga el resto de su vida y entre los muchos factores que inciden afectan en esta decisión se encuentra la familia. La familia es un pilar importante en esta decisión. Normalmente son las familias de los estudiantes quienes les comparten y heredan creencias, prácticas y gustos.\\

\section{Influencia de los padres en la personalidad de los estudiantes}
Según Gebhard (1979), En la orientación vocacional del joven, el papel de la familia se caracteriza por un acento en estos tres aspectos: sociales, sicológicos y económicos. (Genhard, 1979) El apoyo de la familia en la elección vocacional influye en estos tres aspectos, siendo el social la perspectiva sociológica que es compartida por la familia; la sicológica porque entre los miembros de la familia también se comparten sentimientos y actitudes del estudiante y por último la económica porque en la familia se evalúan las necesidades que se deben cubrir junto con el apoyo económico que brindarán los padres al estudiantes.\\

El ideal de la influencia de la familia en la elección vocacional de un estudiante es un ideal en el cual la familia apoya al joven estudiantes sin importar cuál sea la elección que él tome. Según Sartori (2004), Lo que cuenta más aún en una orientación adecuada, es el hecho de que el sujeto elija un camino que quiere seguir. Y en ello la influencia de los padres es siempre un factor determinante.(Sartori, 2004)\\

Lo que Sartori nos dice es que normalmente entre las familias antes de que el estudiante decida qué quiere hacer y a qué se quiere dedicar, se tiene que tomar en cuenta lo que la familia piensa que el estudiante debería seguir. Por esa misma razón es que los psicólogos catalogan la influencia de los padres como un factor determinante para la elección vocacional de un estudiante.\\


\section{Niñez de los estudiantes}
Muchas veces la orientación vocacional de un estudiante es fuertemente influenciada por diversos factores dados en el proceso de crecimiento de un niño. Según Araújo (2009) ?El desarrollo de la orientación vocacional debemos entenderlo como un proceso longitudinal, que se extiende desde la infancia hasta la edad adulta y que está influido por factores personales y contextuales?, esto quiere decir que el proceso de elección vocacional se mantiene en un proceso evolutivo constante que varía según el contexto en que se encuentre.\\

La niñez es una etapa clave ya que representa un período exploratorio en el proceso de crecimiento. Debido a que esta es una etapa en la cual se comienza a observar patrones que describen los valores, actitudes, intereses y habilidades que un niño podrá adquirir a lo largo de su madurez (Araújo, 2009). Es conveniente recalcar que existen múltiples elementos que contribuyen al desarrollo de la infancia, ya que como se mencionaba anteriormente esta gira en torno al contexto en que se encuentra y es aquí en donde se observa la influencia por parte de fenómenos sociales como la cultura, situación económica, educación básica, entre otros.\\

Sin embargo de igual manera existen factores que afectan principalmente a la infancia y evitan un óptimo desarrollo vocacional de las personas, tales como la escasez de recursos, falta de oportunidades, problemas familiares o falta de educación, esto ocasiona que no se tenga una niñez exitosa, lo que imposibilitan la opción de cumplir aspiraciones planteadas durante este etapa.\\

La niñez es una etapa en la cual , los padres o personas encargadas tienen un rol fundamental, ya que ellos son las personas que implantan los valores y costumbres en los infantes. Según Osipow (1990) existen diversos tipos de padres o personas encargadas que toman presencia en la infancia de las personas: Los padres sobreprotectores que se describen como aquellos que prestan una atención exagerada hacia el niño, los padres negligentes que tratan de evitar al niño y los padres de aceptación que son los descritos como neutrales o amorosos.\\

Según Bedoya (2013) la infancia de las personas ha ido transformándose exponencialmente respecto a años anteriores, debido a los avances tecnológicos que se han ido obteniendo a lo largo de los años, haciendo que los infantes sean más receptivos y enterados del contexto en donde se encuentran, que al fin de al cabo contribuye a un posible mejor desarrollo vocacional.\\


\section{Influencia de la carrera de los padres en la carrera de sus hijos}
La influencia de los padres sobre la vida de los hijos es inevitable. Desde pasatiempos, costumbres, hasta profesiones. Todo esto forma parte de lo que los hijos van incorporando ya sea para imitar o para descartar como propio. (Cohen, 2015) Cuando los hijos empiezan la etapa de  preguntarse acerca de que desean hacer en su futuro, generalmente los padres se ven involucrados  en el pensamiento y la toma de decisiones de los hijos.\\

En el caso de la carrera de los hijos en muchas ocasiones los padres tienden a interferir en la decisión de los hijos por muchas razones. Una de estas razones es que pueden ver en sus hijos una oportunidad para que ellos desarrollen las metas que los padres no pudieron cumplir. (Cohen, 2015) Los padres de cierta manera quieren que sus hijos logren llegar a desarrollar esos sueños no cumplidos.  Por lo que tienden a ejercer presión sobre sus hijos para que sigan cierta carrera.\\

Por otra parte, la carrera de los padres puede influir de manera no intencional. Esto puede darse cuando los niños entran en la etapa de adolescencia. Ya que comienzan las dudas del futuro y los adolescentes posiblemente vean a sus padres como modelo a seguir en varios aspectos, como el profesional. (Williams, 2015) Esto hace que ellos quieran adoptar una profesión que, o bien sea estrechamente relacionada con el camino que sus padres tomaron, o bien sea la misma. Esto puede ser producto de que el adolescente piense que tomando esa decisión conseguirá tener la aprobación y respeto de sus padres, o bien porque admira el posible éxito que sus padres han tenido y quiere repetir ese éxito tomando ese mismo camino.\\

Por el contrario, en ocasiones aunque sea de manera no intencional. Es posible que la carrera de los padres influya en la decisión de la carrera de los hijos pero a la inversa. Posiblemente la decisión del adolescente para elegir profesión sea en base a no elegir algo relacionado con la profesión de los padres. Esto puede darse cuando el hijo nota que sus padres constantemente tienen quejas sobre la carrera debido a que sienten que no tienen el trato que merecen, o que no tienen la remuneración que merecen (Williams, 2015), entre otros. Por razones así, es que los hijos son más propensos  a buscar trabajos más satisfactorios o mejor pagados. También puede darse el caso en que decida no tener una profesión igual o relacionada con la de su padres porque ellos de manera directa le han metido en la mente que esa profesión solo lo hará tener problemas económicos y que mejor se decida por algo más estable como medicina, derecho o ingeniería.\\

Otro motivo en el que las carreras de los padres influyen en la toma de decisiones en la carrera de los hijos es cuando hay herencias de por medio. En muchos casos la toma de decisión de una profesión se ve condicionada por los negocios que los padres pueden poseer.  Es posible que aunque los hijos quieran decidirse por cierta profesión, los negocios o bienes inmuebles tengan influencia en esa decisión sea de manera intencional o no intencional. Esto se da ya que posiblemente los padres traten de convencer a los hijos que la decisión de su profesión quizá no sea mala, sin embargo condicionen al hijo de que si sigue cierta profesión entonces el padre le heredará el negocio de la familia. Esto ejerce presión ya que aunque por más fuerte que sea el deseo del hijo por inclinarse a cierta profesión, a veces de negocios de familia las ventajas son muy claras como para desaprovechar una oportunidad de estabilidad laboral y económica sin tener que esforzarse demasiado.\\

Otro factor a tomar en cuenta es el status económico de los padres ya que el hijo con un status económico privilegiado tiende a tener la vista solo a profesiones que de cierta manera le permitan tener un status social y económico igual o más alto. (Sosa, García, \& Barrón, 1992) Siendo su sueño de profesión delimitado por las condiciones en que los padres lo tienen.\\

Cabe decir que en ocasiones puede ser que los padres ejerzan una profesión que sea un estilo de vida. Por ejemplo, hacer obras de caridad, ser misioneros, etc. Por lo que los padres han inculcado ese estilo de vida a los hijos y haga como impensable no seguir el estilo de vida que sus padres o bien su familia llevan. Y haga que los hijos se inclinen por profesiones que sean bien considerados de acuerdo a sus valores.\\

Por último,

\begin{quote}
	\textquotedblleft los padres también pueden ejercer un buen papel ayudando a la decisión de la carrera de los hijos mediante la desmitificación. Enseñándoles a sus hijos a ver con ojo crítico la carrera que desean seguir, que quizá no sea la más correcta. Por ejemplo, hacer ver a los hijos que algunas carreras no son lo que aparentan ser por ejemplo en películas o series de televisión.\textquotedblright  (Melgosa, 1997)\\
\end{quote}



\begin{quote}
	\textquotedblleft Los adolescentes a menudo siguen el ejemplo de sus padres en cuanto a qué carrera están abiertas para ellos. Por ejemplo, los datos del Estudio Longitudinal de la Juventud Estadounidense revelaron que en las familias donde los padres no animan a sus hijos a asistir a la universidad, sólo un 4 por ciento de los adolescentes decidió cursar estudios superiores. Esto está en marcado contraste con las familias donde los padres alentaban a los niños a asistir a la universidad, con el 41 por ciento de esos adolescentes que deciden hacerlo. Las ideas de los padres sobre el género, la raza, el origen socioeconómico y otras características también influyen en los adolescentes las decisiones de carrera. Si uno de los padres sugiere que los orígenes de la familia son demasiado humilde para que el niño considere una carrera política, por ejemplo, probablemente seleccionará una ocupación de menor prestigio.\textquotedblright (Williams, 2015)\\
\end{quote}

\chapter{Influencia Socioeconómica}
Según Báez (2011), \textquotedblleft socialmente hablando la elección profesional es encausado por el tipo de necesidades promovidas por la misma sociedad para su funcionamiento.\textquotedblright \\

\section{Decisión vocacional según situación social}
De esta manera muchos jóvenes se ven en la necesidad de adoptar una carrera para escalar de un estrato social a otro. Muchas elecciones de la se ven influenciada de sobre manera por las necesidades de nuestra sociedad en un momento específico.\\

Por otra parte el hecho de que exista una desigualdad social causa daños a la autoestima del individuo, quien ya no se toma  como parte de una sociedad laboral.
(Cepero 2009)\\

Finalmente la clase social a la que se pertenece y el ambiente familiar implica, dota o no de los recursos necesarios para el desarrollo individual Además Husen (1976). En Cepero (2009) destaca en su estudio que el extracto social y el origen familiar en el que se naces, es la variable que mejor explica el éxito alcanzado en la vida adulta.\\

Finalmente la posibilidad de que un estudiante desempeña roles sociales como el de ser padre, esposos, trabajadores o miembros de familias numerosas puede provocar un déficit en el desempeño  profesional lo que agudiza la decisión de la carrera a estudiar.(Báez 2011)\\

\section{Características socioeconómicas del estudiante}
Según Cepero (2009) \textquotedblleft los recursos económicos que dispone la unidad familiar actúan fundamentalmente  sobre los hijos\textquotedblright; de ello resulta que miembros de familias de clase alta y media alta sean quienes predominan en el ámbito de estudios  superiores en universidades. Respaldando esto el Centro de estudios Andaluces (2008) concluye que el alumnado más exitoso académicamente es aquel cuyos padres reciben altos ingresos\\

En el otro extremo encontramos que: \textquotedblleft Los bajos recursos influyen no sólo en una carencia de vivienda, salud y cultura  sino también en el nivel educativo\textquotedblright (Tusta Aguilar, et al, 1998. En Báez 2011). Las familias con escasos recursos tienden a permanecer en un nivel educativo menor debido a las diferencias de oportunidades con las que cuentan los jóvenes al momento de decidir su orientación profesional. De esta manera trunca los deseos de superación que puedan tener estos sectores de la sociedad, ocasionando un ciclo de ignorancia y falta de educación.\\

Por último \textquotedblleft el residir en en un núcleo urbano o rural es el tercer factor de los que dependen los logros académicos del alumno de educación media.\textquotedblright (CEA 2008)\\


\section{Movilidad social}
Si bien esta investigación no es una con un enfoque sociológico, vale la pena analizar en qué manera una carrera universitaria constituye una razón de movilidad social, ya que resulta interesante analizar si en verdad una carrera universitaria asegura \textquotedblleft progreso\textquotedblright como muchas personas piensan hoy en día.\\

Para comenzar, se debe tomar en cuenta que Guatemala es un país ampliamente estratificado en diversas ramas, como lo son las sociales, económicas, de género, sexualidad, de edad, raza, étnicas y de educación. Si bien todas estas influyen como factores ante una movilidad social, se tomará en cuenta el factor educación con mayor énfasis.\\

Se considera a la movilidad social como: un movimiento significativo en la posición económica, social y política de un individuo o estrato (Miller, 1968. En Cachón, 2001; 217), pero de forma general, se le puede entender cómo el proceso por medio del cual las personas pasan de un estrato social a otro en dónde su patrimonio se vea grandemente beneficiado a comparación del que tenían con anterioridad. Hay que tomar en cuenta también que esta movilidad puede ser horizontal o vertical. La movilidad que importa en este estudio es la vertical, la cual constituye precisamente el cambio de un estrato a otro y que además puede ser ascendente o descendente.\\

Por lo general, una de las razones para seguir estudios de nivel superior, como lo son los universitarios, es llegar a alcanzar un puesto importante en alguna empresa que genere ingresos suficientes. Según Díaz (2011),\\


\begin{quote}
	\textquotedblleft Hacia el 2006 la clase dominante en Guatemala constituía solamente el 5.0\% de la población, del cual la fracción de gerentes y directivos de empresas privadas comprendía el 1.8\% de los guatemaltecos. Asimismo, el 9.2\% de la población constituía la clase media del país, la cual se encontraba conformada en su mayor parte por profesionales universitarios.\textquotedblright\\
\end{quote}

Según los estudios de Díaz (2011), la movilidad social de una persona puede estimarse en sus formas de movilidad educacional y movilidad ocupacional. Dentro de la movilidad educacional, los padres pueden constituir parte importante de la misma, como se demuestra en la siguiente regresión expresada por Díaz en donde la educación de los hijos está determinada por la educación de los padres:\\

\begin{center}
	$ E_{h,i} = \beta E_{p,i} + \varepsilon  $
\end{center} 

En dónde $E_{h,i}$  y $E_{p,i}$  representan el nivel educativo de los hijos y los padres, medidos cómo logaritmos y como desviación de las medias. $\varepsilon$ indica el grado de persistencia intergeneracional educativa y, por ello, $1 - \varepsilon$ expresa el grado de movilidad educacional. Según Díaz (2011), la educación de los padres determina entre 13\% y 23\% el nivel educativo de los hijos. También se encontró que a nivel de todo el país existe una baja movilidad educativa ascendente del 42.5\% y una reducida movilidad descendente del 5.8\%, siendo la principal diferencia la inmovilidad por parte de las personas. \\

Con respecto a la movilidad ocupacional, Díaz encontró que el índice de movilidad ascendente era bajo, de 0.16 y que el índice de movilidad descendente era de 0.09. Con ello se nota que el índice de inmovilidad era de 0.74, lo que indicaba que la ocupación de los padres influye de gran forma en la ocupación de los hijos y por ende influía en su movilidad social.\\

Así que analizando los datos de Díaz se puede ver cómo la elección de una carrera universitaria no garantiza movilidad social, aunque si garantiza un bajo o leve movimiento. Sin embargo, la idea de muchas personas de ?sin estudiar no se llega a ningún lugar? no es del todo cierta según Díaz. Habiendo encontrado una movilidad educativa descendente del 5.8\% se nota que el no seguir una carrera universitaria puede significar bajar de estrato social, sin embargo no significa que así será, ya que el índice es demasiado bajo. Por tanto la elección de una carrera universitaria sí influye en la movilidad social que una persona pueda tener, más no dictamina exactamente qué va a suceder con el futuro de la persona. Ahora bien el otro punto interesante lo constituye el análisis de la movilidad en términos de la ocupación de los padres, el cual casi siempre se mantiene. Analizando esto detenidamente hay que tomar en cuenta que es más importante (en términos de movilidad social) el contexto del cual el estudiante viene sobre su educación universitaria. Resulta interesante pues conocer que una carrera universitaria no es un factor mediático de éxito o "progreso" para una persona.\\







