\Chapter{Plan de Análisis}
\section{Unidad de Análisis}

\subsection{Preguntas de la encuesta}
\begin{itemize}
	\item Edad: Con la primera pregunta lo que se desea obtener es la edad que el encuestado tiene y con ella obtener correlaciones de la edad con los sueños frustrados de las personas, es decir saber si las personas de cierta edad aun consideran que tienen un sueño frustrado o lo que estudian actualmente se volvió en lo que ellos quieren dedicarse. Con gráficas de barras se podría mostrar cómo están distribuidas las personas encuestadas en relación a su edad, es decir que tantas personas de cierta edad fueron entrevistadas, con esos mismos datos sacar un promedio de la edad de las personas encuestadas, uno de las personas que aún tienen sueños frustrados y uno de las personas que encontraron su carrera de ensueño en lo que estudian.\\
	
	\item Sexo: Con la segunda pregunta lo que se desea obtener es el sexo de la persona que fue entrevistada. Al igual que con la edad se pueden realizar correlaciones entre el sexo de las personas y si tienen sueños frustrados o no. Es decir, con gráficos de barras mostrar cuantas personas mujeres u hombres poseen alguna carrera de ensueño. También haciendo uso de una gráfica de pie se podrían analizar los datos y obtener proporciones de cuantas mujeres o cuantos hombres de los encuestados tienen o no alguna carrera de ensueño.\\
	
	\item Carrera: El objetivo de preguntarle al encuestado la carrera que cursa actualmente en la universidad es saber si hay alguna relación entre los estudiantes que cursan alguna de las carreras de la Universidad del Valle de Guatemala y el hecho de que tengan alguna carrera de ensueño. Para analizar estos datos se podrían identificar las carreras según su facultad y con ellos armar una gráfica de pie que muestre las proporciones según facultad de la proporción de personas de la muestra que poseen alguna carrera de ensueño.\\
	
	\item Cursos generales: La pregunta número 4 en la que se le pregunta al encuestado que tanto le agradan los cursos de conocimiento general su objetivo es hacer una relación entre la satisfacción que siente el estudiante con los cursos de área general y la satisfacción que tiene con su carrera en general. A una persona le podrían gustar los cursos de área general y no los específicos de su carrera y por ende la carrera en general. Esto lo que nos diría es que la persona muy probablemente escogió la carrera equivocada y su carrera de ensueño podría estar más orientada a alguno de los cursos del área general.  Con la escala de medición que fue puesta en la encuesta podrían sacarse porcentajes de satisfacción para ambos casos, la satisfacción de los cursos de área general y de la carrera que estudia, y con esto realizar una diferencia de porcentajes para confirmar si a la persona le gusta lo que estudia o si lo que le gusta está más orientada a algún otro tema. Consideramos que si la diferencia entre el porcentaje de satisfacción de estos dos casos es mayor o igual al 50 \% se le debería recomendar al estudiante considerar otras carreras de la universidad que sean de mayor interés para él/ella o recomendarle paciencia para terminar con esos cursos y posteriormente poder empezar a estudiar los cursos que verdaderamente atraen su interés, claro, esto se decidirá dependiendo de qué porcentaje sea mayor.\\
	

	\item Cursos Específicos: El objetivo de esta pregunta es obtener información del encuestado acerca de su gusto por asignaturas propias de su carrera. Es de notar que si el  entrevistado coloca una ponderación baja en respuesta a este cuestionamiento, es probable que su elección de carrera actual no es la adecuada, y que  haya sido influenciado por otras personas o situaciones. Este dato será útil para establecer un porcentaje de que tan felices se encuentran en la carrera universitaria que cursan, y se podrá comparar con los curso de area común. Mediante gráficas que representen porcentajes\\

	\item Satisfacción de la carrera: Esta pregunta es fundamental para el estudio correlacional, ya que si se escoge una carrera que fue influenciada por los padres o bien escogida bajo otras circuntancias que no sean elegidas por el estudiante, el mismo no podrá sentir una satisfacción al desempeñarse en en esta profesión y tendrá a asignar un valor inferior.Por el contrario si la persona escoge su carrera de "en sueño" calificará mejor este apartado.\\

	\item Cursos Específicos: El objetivo de esta pregunta es obtener información del encuestado acerca de su gusto por asignaturas propias de su carrera. Es de notar que si el  entrevistado coloca una ponderación baja en respuesta a este cuestionamiento, es probable que su elección de carrera actual no es la adecuada, y que  haya sido influenciado por otras personas o situaciones. Este dato será útil para establecer un porcentaje de que tan felices se encuentran en la carrera universitaria que cursan, y se podrá comparar con los curso de área común. Mediante gráficas que representen porcentajes\\
		
	\item Satisfacción de la carrera: Esta pregunta es fundamental para el estudio correlacional, ya que si se escoge una carrera que fue influenciada por los padres o bien escogida bajo otras circunstancias que no sean elegidas por el estudiante, el mismo no podrá sentir una satisfacción al desempeñarse en en esta profesión y tendrá a asignar un valor inferior.Por el contrario si la persona escoge su carrera de "ensueño" calificará mejor este apartado.\\

	
	
\item Carrera deseada durante etapa tentativa: Con esta pregunta se busca recopilar todas las carreras/profesiones que fueron consideradas por los estudiantes de la muestra antes de tomar la decisión definitiva. Esto con el fin de dar respuesta a la interrogante de qué carreras tentativas son más comunes entre los estudiantes y si dicha carrera tentativa es común dentro de los estudiantes de esa misma facultad o carrera universitaria; ósea, si existe una correlación entre carrera tentativa y carrera escogida\\

Con base a los resultados de esta pregunta se pueden analizar las debilidades y fortalezas de las carreras tentativas. También se puede analizar si existe una relación entre el sexo del estudiante y su carrera tentativa.\\
		
\item La decisión de su carrera: Esta pregunta nos permite saber qué proporción de los estudiantes de la muestra tuvieron la oportunidad de escoger la carrera que estudian actualmente. Esto debido a que existen casos en los que los estudiantes son forzados a estudiar cierta carrera por parte de sus encargados o padres.\\ 

También se puede encontrar la relación entre satisfacción con la carrera y la respuesta a esta pregunta. Logrando responder de esa manera a interrogantes como: ¿Qué proporción de los estudiantes que no escogieron su carrera están satisfechos con su carrera?, ¿Qué proporción de los estudiantes que escogieron su carrera quieren cambiarse de su carrera porque no están agustos en su carrera escogida?


\item Relación entre carreras: Con base en esta pregunta (número 9), es posible recopilar información importante y pertinente sobre la relación entre la carrera tentativa y la actual. Primero, es posible conocer el tipo de relación entre ambas carreras, es decir si la relación es directa o indirecta. Esto se refiere a que el estudiante podría encontrarse estudiando una carrera universitaria debido a que esta misma conforma la carrera de ensueño, o bien, podría estar estudiando algo que no tiene relación en lo absoluto. Conocer la opinión del estudiante sobre la relación entre ambas carreras sirve para determinar en qué medida el estudiante es capaz de crear una conexión entre las mismas. Esto es de gran ayuda, ya que ayuda a comprender las razones por las cuales el estudiante piensa que lo que está estudiando actualmente le servirá para construir la carrera de sus sueños, sino sería imposible tratar de entender las razones por las que el estudiante se encuentra en dicha carrera. Si el estudiante responde directamente que no existe una relación, esto significa que él mismo sabe que no podrá encaminar su carrera actual a su carrera de ensueño y es precisamente esto lo que importa en este trabajo de investigación. \\

	Con todo esto, lo que se quiere explicar es que es posible recopilar entonces el número de personas que encuentran una relación entre carreras y el número de personas que no encuentran una relación, lo que ayudará a analizar la medida en la que un estudiante de la Universidad del Valle de Guatemala se encuentra estudiando una carrera por que le encuentra sentido y uso en su vida. Será posible, de hecho, encontrar una proporción, la cual servirá de análisis estadístico. Dentro de esta proporción (alumnos que encuentran relación y alumnos que no), se encuentra otra información importante. Para los alumnos que encuentran una relación entre la carrera tentativa y la actual, existen dos posibilidades. La primera es que la carrera tentativa sea exactamente la misma que la carrera actual, por lo que es clara la relación: al ser ambas carreras la misma, el estudiante está cumpliendo con sus expectativas de estudiar algo que le gusta. La segunda posibilidad es que las carreras sean distintas. Si esto sucede, entonces la conexión que el estudiante encuentre entre ambas carreras es el factor interesante a estudiar. Aquí nuevamente es posible realizar un análisis estadístico y encontrar las proporciones correspondientes.\\
	
	\item Factores que influyeron en la elección de la carrera: Al obtener los 4 factores que estan incluidos en esta pregunta (Popularidad, Encargados o padres, Remuneración, Oportunidad laboral). Se obtiene información acerca de ciertas variables intervinientes que podrían ayudar a aceptar alguna de las hipótesis alternativas. Por medio de analisis estadisticos como gráfica de barras,grafica circular o una distribución de frecuencia. Por otra parte, al obtener el coeficiente de correlación de Pearson se podrá observar que tanta es la relación de estos factores con la carrera escogida. En caso de no haber una correlación significativa, posiblemente ayude a aceptar la hipótesis de investigación puesto que no hay interferencia por factores extenrnos al momento de haber escogido la carrera que el estudiante cursa actualmente.\\
	

	Asimismo, es importante obtener información de este tipo de factores ya que al analizar los datos es posible que se encuentre una proporción bastante alta. Lo cual haría que la correlación de Pearsona de la hipótesis de investigación no sea significativa pues los resultados lanzarían a una conclusión en la que sería posible decir que la profesión deseada en la etapa tentativa del estudiante no logro tener repercusión en la carrera actual. En el caso de que la mayor proporción y/o estuviera en la opción de encargados o padres. Podría lograrse ver que posiblemente hay alienación al momento de que los estudiantes comienzan su vida universitaria y escogen su carrera pues se ven con poca libertad de hacer algo que verdaderamente les apasione. En el caso de que la mayor correlación y/o proporación sea remuneración y/o oportunidad laboral. Esto puede dar a entender 2 cosas ya sea que el estudiante sienta mayor deseo por tener una situación economica estable que hacer algo que realmente disfrute como profesión. O bien, podría dar a entender que la situación economica de la familia u hogar de donde proviene no es lo suficientemente estable para lograr mantener el precio de la carrera que el estudiante quisiera cursar. Por último, en caso de una mayor repercusión en la opción de popularidad. Esto puede llegar a inferir que actualmente en la Universidad la gente ya no tiene sueños o ya no le importa conseguirlos, sino que adaptan sus sueños a la realidad del día a día para escoger su carrera.\\

	\item Factores que influyeron en la elección de la carrera: Al obtener los 4 factores que están incluidos en esta pregunta (Popularidad, Encargados o padres,Remuneración,Oportunidad laboral). Se obtiene información acerca de ciertas variables intervinientes que podrían ayudar a aceptar alguna de las hipótesis alternativas. Por medio de análisis estadísticos como gráfica de barras, gráfica circular o una distribución de frecuencia. Por otra parte, al obtener el coeficiente de correlación de Pearson se podrá observar que tanta es la relación de estos factores con la carrera escogida. En caso de no haber una correlación significativa, posiblemente ayude a aceptar la hipótesis de investigación puesto que no hay interferencia por factores externos al momento de haber escogido la carrera que el estudiante cursa actualmente.\\
	Asimismo, es importante obtener información de este tipo de factores ya que al analizar los datos es posible que se encuentre una proporción bastante alta. Lo cual haría que la correlación de Pearsona de la hipótesis de investigación no sea significativa pues los resultados lanzarían a una conclusión en la que sería posible decir que la profesión deseada en la etapa tentativa del estudiante no logro tener repercusión en la carrera actual. En el caso de que la mayor proporción y/o estuviera en la opción de encargados o padres. Podría lograrse ver que posiblemente hay alienación al momento de que los estudiantes comienzan su vida universitaria y escogen su carrera pues se ven con poca libertad de hacer algo que verdaderamente les apasione. En el caso de que la mayor correlación y/o proporción sea remuneración y/o oportunidad laboral. Esto puede dar a entender 2 cosas ya sea que el estudiante sienta mayor deseo por tener una situación económica estable que hacer algo que realmente disfrute como profesión. O bien, podría dar a entender que la situación económica de la familia u hogar de donde proviene no es lo suficientemente estable para lograr mantener el precio de la carrera que el estudiante quisiera cursar. Por último, en caso de una mayor repercusión en la opción de popularidad. Esto puede llegar a inferir que actualmente en la Universidad la gente ya no tiene sueños o ya no le importa conseguirlos, sino que adaptan sus sueños a la realidad del día a día para escoger su carrera.

	 	  
	
	\item Influencia de los padres o personas encargadas: El objetivo de esta pregunta es obtener información sobre la situación del estudiante con sus padres o personas encargadas. Ya que se considera que la opinión de las personas que se encuentran cercanas a la vida de un estudiante universitario, es en muchas veces un factor importante que ocasiona cambios de perspectivas y opiniones del estudiante respecto a la carrera que se desea seguir, incluso en casos extremos se da el caso que los padres o encargados son los que escogen la carrera de un estudiante sin el consentimiento del mismo.\\
	
	Con los datos obtenidos se espera realizar un análisis que indique si existe algún tipo de relación entre el pensamiento de los encargados o padres de un estudiante con su decisión final de la carrera escogida.\\
	
	\item En caso de que su elección de carrera no hubiera sido influencia por factores externos: Con esta pregunta se busca poder ver que carreras alternativas tiene o tuvo en mente el estudiante al momento de escoger la carrera que se encuentra estudiando. Ya que muchos estudiantes universitarios, en especial los de primer ingreso, se encuentran indecisos con su carrera.\\
	
	Por lo tanto, si el estudiante no hubiera escogido la carrera actual en la que se encuentra, se preguntará la carrera que el hubiera escogido si no hubiera sido influenciado por factores externos a su opinión. Con los datos obtenidos de esta pregunta se espera encontrar algún tipo de vínculo que nos muestre cuales son las alternativas del estudiante, y si de algún modo existe una relación entre esta carrera alternativa escrita en la pregunta y la carrera de ensueño.\\
	
	\item Deseo de cambiarse de carrera: En esta pregunta se desea medir las intenciones del estudiante de realizar un cambio de carrera, con el debido análisis se encuentra relacionada con la pregunta de satisfacción del estudiante con su carrera actual, ya que pueda que algunos estudiantes no se encuentren satisfechos con su carrera, pero que no tengan deseos de cambiarse, probablemente por factores que se lo impiden. Debido a esto lo que se busca es encontrar una relación entre la satisfacción del estudiante con su carrera actual y las intenciones que este tiene de cambiarse de carrera.\\
\end{itemize}

 